[Euler_theorem2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Euler_theorem2.svg "fig:Euler_theorem2.svg")
在平面[几何学中的](../Page/几何学.md "wikilink")**欧拉定理**是说，[三角形的](../Page/三角形.md "wikilink")[外心与](../Page/外心.md "wikilink")[内心之间的](../Page/内心.md "wikilink")[距离](../Page/距离.md "wikilink")\(d\)
可表示为

\[d^2=R (R-2r) \,\]

其中\(R\)为[外接圆](../Page/外接圆.md "wikilink")[半径](../Page/半径.md "wikilink")，\(r\)为[内切圆半径](../Page/内切圆.md "wikilink")。

从欧拉定理可推出**欧拉不等式** (當三角形等邊時，等號成立)：

\[R\] ≥ \(2r.\)

## 证明

[Leonhard_Paul_Euler.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Leonhard_Paul_Euler.jpg "fig:Leonhard_Paul_Euler.jpg")
(1)當\(d=0\)時，表示外心\(O\)與內心\(I\)重合，此時易證三角形\(\displaystyle ABC\)為正三角形，且\(R=2r\)，因此\(\displaystyle  d^2=R (R-2r)\)。

(2)當\(d\)大於\(0\)時，請參考右下圖：

(a)设三角形\(ABC\)的外心为\(O\)，内心为\(I\)，延长\(AI\)交外接圆于\(L\)，则\(L\)为弧\(BC\)的中点。连\(LO\)延长交外接圆于\(M\)，过\(I\)作\(ID\)垂直于\(AB\)，\(D\)为垂足，则\(ID = r\)。易证三角形\(\displaystyle ADI\)与三角形\(\displaystyle MBL\)相似，故\(\frac{ID}{BL} =\frac{AI}{ML}\)，即\(ID \times ML = AI \times BL\)。所以\(2Rr = AI \times BL\)。

(b)连接\(\displaystyle BI\)，因

\[\angle BIL =\angle BAI+\angle ABI=\frac{\angle BAC}{2} + \frac{\angle ABC}{2}\]，

\[\angle IBL = \angle IBC + \angle CBL = \frac{\angle ABC}{2} + \frac{\angle BAC}{2}\]，

所以\(\angle  BIL = \angle  IBL\)，有\(\displaystyle BL = IL\)，由(a)的結論知\(AI \cdot IL = 2Rr\)。

(c)設\(\displaystyle OI\)延长线交外接圆于\(\displaystyle P,\;\displaystyle Q\)
两点，则\(PI \cdot QI = AI \cdot IL = 2Rr\)，所以\(\displaystyle (R+d)(R-d) = 2Rr\)，即\(\displaystyle  d^2=R (R-2r)\)。

[Category:几何不等式](../Category/几何不等式.md "wikilink")
[Category:几何定理](../Category/几何定理.md "wikilink")
[Category:三角形几何](../Category/三角形几何.md "wikilink")